%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Inégalité de Cauchy-Schwarz]
Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $a<b$. Soient $f$ et $g$ deux fonctions continues sur $\interff{a b}$. Montrer que
\[ \left| \int_a^b f(t)g(t)\dd t \right| \leq \sqrt{\int_a^b f^2(t)\dd t}\sqrt{\int_a^b g^2(t)\dd t}. \]
Discuter le cas d'égalité.

\textit{On pourra introduire le trinôme $\ds{x\mapsto \int_a^b \left(f(t)+xg(t)\right)^2\dd t}$ et étudier son discriminant.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On suit l'indication et on introduit $u$ la fonction définie sur $\R$ par \[ u:x \mapsto \int_a^b \left(f(t)+xg(t)\right)^2 \dd t\]
En développant :
\begin{align*}
  \forall x\in \R,\quad u(x) &= \int_a^b \left( f^2(t)+2xf(t)g(t)+g^2(t)\right)\dd t\\
  &= \int_a^b f^2(t)\dd t + 2 x \int_a^b f(t)g(t)\dd t + \int_a^b g^2(t)\dd t
\end{align*}
Ainsi, $u$ est un trinôme du second degré. Son discriminant vaut :
\[ \Delta = \left(\int_a^b 2f(t)g(t)\dd t\right)^2-4\times \int_a^b f^2(t)\dd t \int_a^b g^2(t)\dd t = 4\left(\int_a^b f(t)g(t)\dd t\right)^2 - 4\int_a^b f^2(t)\dd t\int_a^b g^2(t)\dd t.\]
Or, pour tout $x\in \R$ et $t\in \interff{a b}$, $(f(t)+xg(t))^2\geq 0$, donc par positivité de l'intégrale, pour tout $x\in \R$, $u(x) \geq 0$.

Un trinôme est de signe constant si et seulement si $\Delta\leq 0$, c'est-à-dire \[ 4\left(\int_a^b f(t)g(t)\dd t\right)^2 - 4\int_a^b f^2(t)\dd t \int_a^b g^2(t)\dd t \leq 0\]
ou encore
\[ \boxed{ \left(\int_a^b f(t)g(t)\dd t\right)^2 \leq \int_a^b f^2(t)\dd t\int_a^b g^2(t)\dd t }\]
ce qui donne l'inégalité de Cauchy-Schwarz en appliquant la fonction racine, croissante sur $\R+$.

Il y a égalité si et seulement si $\Delta=0$, c'est-à-dire si et seulement s'il existe $x_0\in \R$ tel que $u(x_0)=0$. Cela donne donc \[ \int_a^b (f(t)+x_0g(t))^2\dd t = 0\]
Soit, puisque la fonction $t\mapsto (f(t)+x_0g(t))^2$ est continue et positive sur $\interff{a b}$, \[ \forall t\in \interff{a b},\quad f(t)+x_0g(t)=0 \Longleftrightarrow \forall t \in \interff{a b},\quad f(t)=-x_0 g(t) \]
On dit que $f$ et $g$ sont \textbf{colinéaires}.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
